\documentclass[11pt, twocolumn]{article}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc}

\title{Algorytm indukcji klasyfikatora za pomocą EA z automatycznym przełączaniem ukierunkowań}
\author{Anna Manerowska, Michal Kozakiewicz}
\date{2.12.2009}


\begin{document}
\maketitle 

\section{Wstęp}
Jako projekt na przedmiot MEUM (Metody Ewolucyjne Uczenia Maszyn) dostaliśmy za zadanie stworzyc klasyfikator rozwijany za pomocą algorytmu ewolucyjnego, którego ukierunkowanie zmienialoby się podczas uruchomienia. EA zostanie użyty do zmian drzew decyzyjnych. Zmienne ukierunkowanie rozwoju drzew uzyskamy przez modyfikacje funkcji celu, oceniającej zarówno efektywność klasyfikacji jak również strukturę drzewa.

\section{Opis problemu klasyfikacji}
Zadaniem klasyfikacji będzie zakwalifikowanie instrumentu giełdowego do jednej z trzech grup: [kup, sprzedaj, nie ruszaj]. 
\begin{itemize}
\item kup - algorytm uważa, że cena danego instrumentu wzrośnie
\item sprzedaj - algorytm uważa, że cena danego instrumentu zmaleje
\item nie ruszaj - algorytm nie potrafi zdecydować
\end{itemize} 


\section{Dane}
Klasyfikację będziemy przeprowadzać na cenach archiwalnych wybranych instrumentów. W zależności od analizowanego okresu czasu, wymagany będzie inny typ danych:
\begin{itemize}
\item Intra-day trading, High Frequency trading - czyli kupno i sprzedaż instrumentów wielokrotnie w ciągu jednego dnia, nie pozostawianie otwartych pozycji na noc. Wymaga danych tick-to-tick czyli każdej zmiany ceny instrumentu w ciągu dnia; Dane tick-to-tick so z reguły dostępne za opłatą, zajmują też olbrzymią ilość miejsca; 
\item Daily trading - czyli tranzakcje na przestrzeni dni/tygodni; Nie potrzebujemy danych tick-to-tick, wystarczą parametry takie jak:
\begin{itemize}      
\item cena otwarcia
\item cena zamkniecia
\item cena maksymalna/minimalna z danego dnia
\item ilość tranzakcji (volume)
\end{itemize}
Dane o tej częstotliwości można zdobyć np z Yahoo Finance:
http://finance.yahoo.com/ dla okresów o dowolnej, mającej znaczenie dla algorytmu, długości.

\item Long term trading - zakłada długotrwałe inwestycje, tą formą nie bedzięmy się zajmować
\end{itemize}

Analiza rynków znacząco różni się w zależności od częstotliwości tranzakcji, którą rozpatrujemy. 
Jeżeli nie uda się zdobyć wystarczającej ilości danych intra-day, zajmiemy się 
klasyfikacją danych dziennych.

Wektorem wejściowym będzię ciąg cen (oraz innych dostępnych parameterów) z pewnego okresu czasu (zależnie od wybranej częstotliwości), również dla instrumentów innych niż analizowany. 

\section {Narzędzia realizacji}
Podczas pracy nad algorytmem, prototyp powstanie w środowisku R, natomiast wersja ostateczna wykonana będzie w Javie, przy użyciu następujących bibliotek:
\begin{itemize}
\item WEKA (http://www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka/) - biblioteka do eksploracji danych, zawiera implementację różnych algorytmów budowy drzew decyzyjnych (m.in. ID3)
\item Watchmaker (http://watchmaker.uncommons.org/) - biblioteka do metod ewolucyjnych
\end{itemize}

Wybór języka kompilowanego, jest uzasadniony dużymi wymaganiami obliczeniowymi metod ewolucyjnych; Javy, ze względu na dostępność bibliotek i łatwość programowania.

\section{Opis algorytmu}
Prototyp algorytmu wygląda następująco:
\begin{itemize}
\item zaczynamy od populacji bazowej drzew wygenerowanych algorytmem ID3, ktorych struktura i parametry są później zrandomizowane
\item osobniki dokonują klasyfikacji 
\item oceniamy sprawność osobników na podstawie pewnej funkcji celu F
\item wybieramy x osobnikow do mutacji, metodą ruletkową
\item z pośród nowej populacji (powiększonej o x) usuwamy x osobników o najniższej sprawnośći 
\item proces powtarzamy przez g generacji
\end{itemize}
Operator mutacji dla drzew decyzyjnych może zmieniać wartości parametrów (użytych w węźle drzewa do podziału) oraz pozycję węzłów w drzewie. 

OBRAZEK ILUSTRUJACY MUTACJE W DRZEWIE DECYZYJNYM

Funkcja celu F będzie zmieniać się w trakcie działania algorytmu. Jako podstawę sprawności wygenerowanego osobnika uznamy ilość poprawnych klasyfikacji. Dodatkowymi warunkami, aktywowanymi po pewnej (jeszcze nie ustalonej) liczbie generacji, bądz przy spełnieniu określonych wymagań (np. osobnik klasyfikuje poprawnie częściej niż 50\% ), bedą:
\begin{itemize}
\item ocena potencjalnej wielkości zysku, obliczona na podstawie dalszego wzrostu bądz spadku ceny instrumentu
\item ocena struktury drzewa decyzyjnego, np kara za wysokość
\item możliwość oceny na podstawie historii jeżeli osobnik przeżył do następnych generacji
\end{itemize}  

\section{Oczekiwania} 
Podstawowym pytaniem jest, czy algorytm tego typu może wygenerować zysk. Nawet jeżeli to się nie uda, chcielibyśmy zaobserwować czy algorytm wykryje korelację między różnymi instrumentami (np. akcjami firm działających w jednej branży). Jakie parametry będą używane do klasyfikacji, np czy ilość tranzakcji będzie miała znaczenie? Czy model cen wygenerowany przez algorytm będzie miał cechy wspólne z innymi modelami rynków? Interesującym jest również jak kara za wysokość drzewa wpłynie na zachowanie algorytmu - dążenie do upraszczania drzew decyzyjnych może prowadzić np do zwiększenia odporności na zakłucenia czy zwiększania zdolności algorytmu do generalizacji. 

\section{Możliwe rozszerzenia}
Możliwe są rozszerzenia do algorytmu bazowego (o różnej złożoności) np:
\begin{itemize}
\item informacja o pewności z jaką dokonana była klasyfikacja
\item informacja o przewidywanej długości trendu instrumentu (np dla [kup] chcielibyśmy wiedzieć jak bardzo cena może jeszcze urosnąć)
\item propozycja zleceń na innych instrumentach zmniejszających ryzyko danej inwestycji (ang. Hedge)
\item zastosowanie algorytmu w czasie rzeczywistym na aktualnych cenach obowiązujących na giełdzie 
\item zastosowanie predefiniowanych (wybranych przez użytkownika) węzłów drzew, zwiększających determinizm algorytmu, parametery których mogły by być rozwijane drogą ewolucji 
\end{itemize}

\section{Podsumowanie}
Przedstawiliśmy prototyp algorytmu do klasyfikacji instrumentów giełdowych. Zastosowanie algorytmu w jednym, wcześniej wyznaczonym celu pozwala na lepsze przystosowanie i użycie mniej ogólnych zasad zmiany ukierunkowań. I nie wiem co dalej :P 

\clearpage
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{BIB1} Bibliografia 1
\bibitem{BIB2} Bibliografia 2
\bibitem{BIB3} Bibliografia 3
\bibitem{BIB4} Bibliografia 4
\bibitem{BIB5} Bibliografia 5
\end{thebibliography}


\end{document}
